\chapter{Automatisierung}
Die Automatisierung ist ein fachübergreifendes Gebiet, das sich mit der Automatisierung von
technischen Prozessen befasst.
Der Entwurf, die Implementierung und die Inbetriebnahme von Automatisierungsaufgaben
ist stark methodisch, die einzelnen Methoden sind zum Teil auf bestimmte Prozesse zugeschnitten.
	
	\section{Automat}
	Als Automaten werden selbstständig reagierende Maschinen bezeichnet.

	\section{Ziele}
	Zunehmende Automatisierung wird vor allem aus den folgenden Gründen vorangetrieben.
	
	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
		\item Leistungssteigerung
		\item Geringere Ausfallraten
		\item Langfristig geringere Kosten
		\item Erhöhung der Qualität
		\item Entlastung des Arbeiters
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
		\item Vermeidung von monotonen Prozessen
		\item Vermeidung von gefährlichen Arbeitsumgebung
		\item Reduzierung der Produktionskosten
		\item Steigerung der Produktion
		\item Reduzierung von Personal
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	
	
	\section{Grenzen der Automatisierung}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Vollständigkeit:} Alle möglichen Situationen wurden erfasst.
	\item \textbf{Entscheidung:} Automatisierte Systeme können nur in begrenztem Umfang
		Entscheidungen treffen.		
	\item \textbf{Erkennungsfähigkeit:} Mustererkennung u.ä. sind für Systeme nur sehr aufwendig möglich.
	\item \textbf{Kosten}	
	\end{itemize}
	
	\section{Prozess}
	Unter einem Prozess versteht man die dynamische Aufeinanderfolge von verschiedenen Zuständen
	eines Systems, bzw. die inhaltliche und sachlogische Folge von Funktionen die zur
	Bereitstellung eines Objekts in einem gewünschten Endzustand notwendig ist.
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Deterministische Prozesse:} Jeder Zustand geht aus dem vorherigen Zustand hervor.
	\item \textbf{Stochastische Prozesse:} Zustände eines Systems folgen nur mit einer gewissen
		Wahrscheinlichkeit einem vorherigen Zustand.
	\end{itemize}
	
	\section{Anwendung}
		\paragraph{Automatisierungssystem}
		Beschreibt i.d.R. ein diskontinuierliches und zeitdiskretes System,
		z.B. einen Transportweg.
	
		\paragraph{Prozesssystem}
		Beschreibt i.d.R. kontinuierliche oder fließende Prozesse, wie sie z.B. in der
		Chemie-Industrie vorkommen.